\newpage
\section{Udledning af gitterligningen}
\label{sec:arbejdsark-gitterligning}

Når en (plan) bølge kolliderer med et gitter vil der på bagsiden af gitteret bliver dannet et interferensmønster som vist på figur \vref{marginfig:vand-dobbeltspalte}. I nogle retninger vil der være konstruktiv interferens og i andre retninger vil der være destruktiv interferens. 

\begin{marginfigure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/doubleslit.png}
\caption{En plan bølge kolliderer med et gitter. På bagsiden fremkommer et interferensmønster. \citep{gitter-interferens}}
\label{marginfig:vand-dobbeltspalte}
\end{marginfigure}


Spørgsmålet vi nu vil beskæftige os med er følgende; i hvilke retninger vil der være konstruktiv interferens?
Lad os se på punkt C på figur \vref{fig:gitterligning-f1}, vil der mon være konstruktiv interferens i dette punkt? Eller rettere, under hvilke betingelser vil der være konstruktiv interferens i punkt C. 

\begin{figure*}[htpb]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/gitterligning-f1.png}
\caption{Vil der være konstruktiv eller destruktiv interferens i punkt C?}
\label{fig:gitterligning-f1}
\end{figure*}

Det er klart at bølgen fra punkt A skal rejse længere end bølgen fra punkt B før de mødes i punkt C. Linjestykket AC er længere end linjestykket BC.

\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} Hvad skal forskellen i rejselængde, afstanden \(AC-BC\), være hvis bølgerne skal interferere (mest muligt) konstruktivt i C? (Tip: \href{https://dl.dropboxusercontent.com/u/5481734/gifs/forskellig-rejselaengde.gif}{se denne animation}.)
\marginnote{\url{https://dl.dropboxusercontent.com/u/5481734/gifs/forskellig-rejselaengde.gif}}


\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} Hvad skal forskellen i rejselængde, afstanden \(AC-BC\), være hvis bølgerne skal interferere (mest muligt) destruktivt i C?




\begin{figure}[htpb]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/gitterformel-arbejdsark-f2.png}
\caption{Strengt taget er der en fejl på denne figur, kan du finde fejlen?}
\label{fig:gitterformel-arbejdsark-f2}
\end{figure}

\newpage

\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} Lad os nu se på en ny figur hvor vi zoomer ind på området omkring gitteret. Sammenlign figur \vref{fig:gitterligning-f1} og figur \vref{fig:gitterformel-arbejdsark-f2}. Figur \ref{fig:gitterformel-arbejdsark-f2} kan ikke være helt korrekt. Hvad er der galt? 



\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} Når linjestykket AB er meget mindre end afstanden \(x\) mellem gitteret og punkt C, så er figur \ref{fig:gitterligning-f1} faktisk meget tæt på virkeligheden. Forklar hvorfor.



\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} Dvs. når \( AB \) er meget mindre end \(x\) så vil figur \vref{fig:gitterformel-arbejdsark-f2} være en god approksimation til virkeligheden. Prøv fx at beregne vinkel \(v\) i figur \vref{fig:gitterformel-arbejdsark-f2b} når \( AB=1 \) og \( GF = 10^{6} \).


\begin{marginfigure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/gitterformel-arbejdsark-f2b.png}
\caption{Hvad er vinklen v?}
\label{fig:gitterformel-arbejdsark-f2b}
\end{marginfigure}



\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} Se på trekant ABE på figur \vref{fig:gitterformel-arbejdsark-f2}. Bestem alle vinklerne i trekanten.





\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} Benyt bogstavet \(d \) til at repræsentere  linjestykket AB. Benyt figur \vref{fig:gitterformel-arbejdsark-f3} til at udlede gitterligningen.

\begin{marginfigure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/bolger/gitterformel-arbejdsark-f3.png}
\caption{Udled gitterligningen.}
\label{fig:gitterformel-arbejdsark-f3}
\end{marginfigure}


Bemærk at du for at udlede gitterligningen kun skulle bruge din viden om grundlæggende bølgeegenskaber som bølgelængde og interferens, derfor vil gitterlignignen gælde for alle slags bølger. Vi brugte ikke nogen specifik viden om lys eller vand.
Dvs. under antagelse af at lys er en bølge, kan vi forklare hvorfor lyset opfører sig som det gør, når det sendes gennem et optisk gitter. Dette er selvfølgelig ikke noget matematisk >>bevis<< for at lys rent faktisk er en bølge. Men det kan betragtes som (stærk) evidens for at bølgemodellen for lys er korrekt (eller rettere, har en høj grad af korrekthed).

\newpage

\begin{formelboks}
Afbøjning af en plan bølge i et gitter.

\begin{equation}
\sin{(\theta_{n})} \cdot d = n \cdot \lambda \quad \quad \text{Hvor} \quad n=0,1,2,3,\ldots
\label{eq:gitter-ligning}
\end{equation} 

\( \theta_{n} \) er afbøjningsvinklen af den n'te orden. \(d\) er gitterkonstanten. \( \lambda \) er bølgens bølgelængde og \(n\) er ordensnummeret.   
\end{formelboks}




\paragraph{\textcolor{red}{Opgave:}} I denne opgave skal du se lidt nærmere på gitterlignignen. Overvej om der nogen grænse for hvor mange ordener man kan se. Kan \(n\) blive uendeligt stor eller er der en grænse? (Tip: prøv evt. at vælge forskellige værdier for \(n\) og udregn de tilhørende afbøjningsvinkler) 



\paragraph{\textcolor{red}{Ekstra:}} \href{https://www.youtube.com/watch?v=F6dZjuw1KUo}{I denne video fra KhanAcademy} \marginnote{\url{https://www.youtube.com/watch?v=F6dZjuw1KUo}} gives en lidt mere detaljeret udledning af gitterligningen.